\input{content/final/body/2d.tex}

\input{content/final/body/3d.tex}

\input{content/final/body/smpl.tex}

\input{content/final/body/mask.tex}

\input{content/final/body/app.tex}



\section{视频中的人体重建}

\section{结论与展望}
\subsection{结论}
在本研究中，我们完成了从光场系统获得多个视角下的视频序列采集，首先通过深度卷积神经网络得到人体二维关节点坐标；再通过Ceres求解无约束条件下的最小二乘问题，得到了人体三维关节点坐标；在此基础上，我们引入了参数化的人体模型SMPL，通过求解优化问题恢复出该模型的参数，再结合几何信息得到了更细致的模型表达，完成了对人体模型的三维重建过程。最后，我们使用捕获到的视频中的图像信息，对人体表面的纹理进行了恢复，得到更具表现能力的模型。

\subsection{论文中出现的问题及思考}
论文里主要完成了从多视角的单目视频中采集得到的人体动作视频序列中恢复出人体模型的过程，在完成该任务的过程中，虽然基本完成了任务需求，但是仍然存在一些问题，主要有以下几点：
\begin{enumerate}
    \item 三维关键点重建的过程中，
    \item 在进行人体模型的参数拟合的时候，速度在1-2s每帧，仍然无法达到实时的效果。因此下一步考虑将这一步使用C++重新实现，提高计算速度，达到实时的效果
    \item 在进行人体模型的轮廓拟合的时候，由于将人体模型渲染这一步较慢，而在优化的过程中又需要不断迭代渲染，因此这一步也比较慢，要完成一个时刻23个相机的轮廓优化，需要2分钟以上才能收敛.
    \item 在进行人体模型的纹理贴图的时候，同样渲染的过程较慢，并且相比轮廓渲染，这一步还需要使用纹理信息，因此渲染会更慢，同时比较占显存，完成一个时刻的纹理贴图同样也需要5分钟以上的时间才能收敛。
\end{enumerate}


\subsection{展望}
在完成毕业设计的过程中，我认识到了使用GPU对计算速度的提升，在我们的任务中，虽然目前也仍然较慢，但是如果完全不使用GPU进行并行计算加速的话，我们的任务需要的时间将是一个天文数字。使用GPU进行加速之后使得我们的许多任务成为了可能，因此在将来的学习中需要进一步加强并行计算的能力。另一方面，我们可以看到使用高清相机在动作捕捉领域的巨大前景，以及其具有的应用潜力。目前我们使用的图像信息只有从图像中获得的人体轮廓，以及在贴图的时候使用到的图像颜色信息。实际上对于图像信息我们还可以有许多应用方式，例如从图像中感知到环境中的其他物体与环境的地理信息，从而理解人与环境中的其他物体的交互方式，从图像中得到人受到的周围环境的约束信息，而这是其他方式的动作捕捉设备无法保留的信息。另一方面，单从图形学的角度，从图像中还可以获得环境的光照、阴影信息，从这些信息着手也可以对人体进行更好的重建，使得最后渲染出来的结果更加逼真，更加接近真实环境中的光照条件、反射条件。

另一方面，我们也不一定将信息局限于视频信息，在这套系统中，我们可以在不改变原有架构的基础上增加一些其他信息。例如可以在人体身上佩戴一些较小的惯性传感器，获取人体的不同部位的运动信息，与从视频中获得的信息结合，从而更好的完成对人体的姿势的估计。

% \unsure{}{这里写的时候写一下结合更多信息的，以及RGB的优势}
